De plus en plus de logiciels sont développés pour être exécutés dans le cloud,
et ses logiciels, de quelque sorte qu'ils soient (messagerie, gestion d'agenda personnel,
commande de pizza, reconnaissance vocale, $\dots$) traitent des données personnelles, qu'ils doivent
donc protéger.

Une des propriétés qui doit être garantie dans la protection des données personnelles
est la confidentialité.
Différentes techniques existent pour protéger la confidentialité des données, 
comme par exemple le chiffrement et la fragmentation.

Dans sa thèse de 2016, Ronan Cherrueau montre que chacune de ces techniques
 a des avantages et des inconvénients,
mais qu'\emph{en composant les différentes techniques ensemble} 
on peut profiter de tous les avantages de ces
techniques en éliminant la plupart des inconvénients.

Il développe donc un langage, nommé C2QL (pour \emph{\begin{otherlanguage}{english}
		Cryptographic Compositions for Query Language
	\end{otherlanguage}}),
qui permet de décrire la composition de techniques de protection des données.
Grâce à C2QL, on peut non seulement
raisonner sur cette composition en vu d'en prouver la
correction, mais aussi passer d'un programme 
ne tenant pas compte de la protection
à un programme composant efficacement les
techniques de sécurité, en utilisant la
méthode décrite ci-après
et détaillée à la section \ref{passage} .

Le langage se présente comme un ensemble de fonctions que l'on peut
composer entre elles.
Parmi ces fonctions, il y a les fonctions classiques pour faire des requêtes
dans des bases de données, telles que la projection et la sélection, tout comme
des fonctions décrivant la protection des données, comme le chiffrement ou la fragmentation.

Un des intérêts de ce langage est que,
pour décider comment protéger les données des utilisateurs,
le développeur peut suivre un processus simple en trois étapes.
D'abord, le développeur écrit les requêtes \emph{en ne tenant compte}
ni du fait que le programme s'exécute dans le nuage, ni des mécanismes
pour le protéger.
Puis, il compose sa requête avec les fonctions de protection
nécessaires (qui dépendent du problème en particulier, des contraintes
de confidentialité spécifiques) pour avoir une requête sécurisée.
Finalement, le développeur utilise des lois de commutation entre les différentes
fonctions pour optimiser sa requête sécurisée.

Par conséquent, disposer de lois qui indiquent à quelles conditions les différentes
fonctions du langage commutent est très important.

Dans sa thèse, R. Cherrueau donne la plupart de ces lois.
Cependant,
il n'a pas eu le temps de les démontrer, ni de contempler tous les cas de figure.

C'est pourquoi, pendant ce stage, 
j'ai complété l'ensemble de lois fournies
(section \ref{compl}) dans la thèse de Ronan
et j'ai formalisé la sémantique des différentes fonctions
(section \ref{defs}) pour ensuite
démontrer la correction de ces lois (section \ref{proof}).

Une description du contexte dans lequel s'inscrit ce stage,
et du travail qui avait déjà été fait,
est donnée à la section \ref{context},
et une discussion sur les aspects qui n'ont pas été traités
est donnée à la section \ref{discusion}.