Le but de ce document est de donner une définition
formelle des fonctions dont est composé le langage C2QL.

\subsection*{Préambule}

\begin{defi}
	On appelle \emph{nom d'attribut} toute chaîne de caractères.
	
	Ici, pour simplifier, on appelle chaîne de caractères
	tout mot sur l'alphabet 
	$$
	\Sigma = \{a, \dots, z\} \cup \{A, \dots, Z \} \cup \{0, \dots,  9 \}
	$$
	
	Vu que le nom d'attribut \og $id$ \fg{} joue un rôle particulier,
	on appelle, par opposition, \emph{nom d'attribut régulier}
	tout nom d'attribut autre que \og $id$\fg{}. 
\end{defi}	

\begin{defi}
	On appelle \emph{schéma relationnel} tout ensemble
	de noms d'attributs réguliers.
\end{defi}

\subsection*{Définitions générales}

\begin{defi}
	On appellera \emph{valeur} tout élément d'un certain ensemble
	$\val$, que l'on suppose non-vide, infini, dénombrable, et stable
	par formation de n-uplets
	(i.e. $\forall k \in \mathbf{N}, \val^k \subset \val$ ). 
\end{defi}

\begin{defi}
	On appelle \emph{relation} de schéma relationnel $\Delta$
	tout ensemble de fonctions de $\Delta \cup \{ id \}$ dans $\val$.
	
	Chacun des éléments de la relation (chacune de ces fonctions)
	est appelé(e) \emph{ligne}.
	
	Pour chaque ligne $l$ de la relation et chaque $\alpha$ de $\Delta$,
	$l(\alpha)$ est appelé \emph{attribut} de \emph{nom} $\alpha$ pour la ligne $l$.
	
	L'image de $id$ est appelée \emph{identifiant de la ligne}, et elle est, au sein de chaque
	relation, unique pour chaque ligne.
\end{defi}

\begin{defi}
	On appelle $\Sc$ l'ensemble des schémas relationnels possibles.
	Autrement dit, on pose  $\Sc = \mathcal{P}\left( \Sigma^* \setminus \{id\} \right)$.
	
	On appelle $\R$ l'ensemble des relations possibles,
	
	et on introduit la fonction $\s$ de $\R$ dans
	$\Sc$
	qui à une relation associe son schéma relationnel.
\end{defi}

\subsection*{Projections et sélections}
\begin{defi}
	Pour tout ensemble $\delta$ de noms d'attributs réguliers,
	on appelle \emph{projection sur les attributs $\delta$}
	la fonction suivante:
	$$
	\begin{array}{llcl}
	\projDelta:	& \R 	& \rightarrow 	& \R \\
				& r		& \mapsto		& 
					\{{l|}_{(\delta\cap \s(r)) \cup \{id\}} / l \in r \}
	\end{array}
	$$
\end{defi}

\begin{defi}
	On appelle $\ls$ l'ensemble de toutes les lignes possibles.
	
	On appelle \emph{prédicat} toute fonction
	de $\ls$ dans $\{true, false\}$.
	
	On appelle \emph{domaine} d'un prédicat $p$ le plus petit
	ensemble $D$ tel que:
	$$
	\forall (l, l') \in \ls^2, (l|_D = l'|_D \Rightarrow  p(l) = p(l')) 
	$$
	et on le note $\dom(p)$.
\end{defi}

\begin{defi}
	On appelle \emph{sélection de prédicat $p$}, pour tout prédicat $p$, la fonction:
	$$
	\begin{array}{llcl}
	\selP: 	& \R 	& \rightarrow 	& \R \\
			& r		& \mapsto		& r \cap p^{-1}(\{true\})
	\end{array}
	$$
\end{defi}

\subsection*{Jointure naturelle}
\begin{defi}
	Si $r$ et $r'$ sont deux relations et que $l$
	est un élément de $r$.
	On appelle \emph{correspondants de $l$ dans $r'$}
	l'ensemble des lignes $l'$ telles que
	$$
	\forall \alpha \in \s(r)\cap\s(r'),
	l'(\alpha) = l(\alpha)
	$$
	On note $\cor_{r, r'}(l)$ l'ensemble de ces lignes-là.
\end{defi}

\begin{defi}
	Si $l$ et $l'$ sont deux lignes correspondantes,
	on appelle \emph{concaténation de $l$ et de $l'$},
	notée $l.l'$ la fonction de $\s(l) \cup \s(l') \cup \{id\}$
	définie par:
	$$
	\left\lbrace
	\begin{array}{ll}
	l.l'(\alpha)  = l(\alpha) & \text{si $\alpha \in \s(r) \setminus \s(r')$} \\
	l.l'(\alpha)  = l'(\alpha) & \text{si $\alpha \in \s(r') \setminus \s(r)$} \\
	l.l'(\alpha)  = l(\alpha) = l'(\alpha) & \text{si $\alpha \in \s(r) \cap \s(r')$} \\
	l.l'(id)  = \gamma & \text{$\gamma$ étant un identifiant frais} \\
	\end{array}
	\right.
	$$
	où on appelle \emph{identifiant frais} une valeur qui ne soit l'identifiant
	d'aucune autre ligne dans le système.
\end{defi}

\begin{defi}
	Pour $r$ et $r'$ deux relations,
	on appelle \emph{jointure naturelle}
	de $r$ et $r'$ la relation
	$$
	r \Join r' = \{l.l' / l \in r, l' \in \cor_{r, r'}(l) \}
	$$
	
	On utilisera aussi la notation préfixe.
	En effet,
	on vient de définir la fonction
	$$
	\begin{array}{llcl}
	\Join : & \R^2 & \rightarrow & \R \\
			& (r, r') & \mapsto & r \Join r'
	\end{array}
	$$
\end{defi}

\subsection*{Fragmentation et défragmentation}
La défragmentation est presque un cas particulier de jointure naturelle,
où l'identifiant serait considéré comme un attribut en commun pour les deux tables
et il serait le seul.

\begin{defi}
	Deux relations $r$ et $r'$ sont dites \emph{unifiables}
	si:
	$$
	\s(r) \cap \s(r') = \emptyset
	$$
	On remarquera que deux relations unifiables non vides sont également joignables.
	
	On note $\ru$ l'ensemble des paires de relations unifiables,
	qui	est un sous-ensemble de $\R^2$.
\end{defi}

\begin{defi}
	Pour tout ensemble de noms d'attributs réguliers $\delta$
	on appelle \emph{fragmentation de fragment gauche $\delta$}
	l'application suivante:
	$$
	\begin{array}{llcl}
	\fragDelta 	& \R & \rightarrow & \ru \\
				& r  & \mapsto & (\{l|_{(\s(r)\cap \delta) \cup \{id\}}/ l \in r \}, 
						\{ l_{(\s(r) \setminus \delta)\cup \{id\}} / l \in r \})
	\end{array}
	$$
\end{defi}

\begin{defi}
	On dit que deux lignes $l$ et $l'$ sont \emph{unifiables}
	si elles partagent le même identifiant
	et que les relations correspondantes sont unifiables.
	
	On définit alors leur unification $\uni(l, l')$ comme la fonction
	définie sur $\s(l) \cup \s(l') \cip$ par
		$$
		\left\lbrace
		\begin{array}{ll}
		\uni(l, l')(\alpha)  = l(\alpha) & \text{si $\alpha \in \s(l) $} \\
		\uni(l, l')(\alpha)  = l'(\alpha) & \text{si $\alpha \in \s(l') $} \\
		\uni(l, l')(id)  = l(id) = l'(id) &  \\
		\end{array}
		\right.
		$$
\end{defi}

\begin{defi}
	On appelle \emph{défragmentation} la fonction
	de $\ru$ à valeur dans $\R$ définie par:
	$$
	\begin{array}{llcl}
	\defrag: & \ru & \rightarrow & \R \\
			& (r, r') & \mapsto & \{ \uni(l, l') / l(id) = l'(id), l\in r, l' \in r' \}
	\end{array}
	$$
\end{defi}

\subsection*{Chiffrement et déchiffrement}
Vu que pour l'instant on s'intéresse uniquement aux contenus des 
tables pour démontrer la correction sémantique des lois
de composition, on ne parlera pas pour l'instant
des éventuelles clefs de chiffrement et déchiffrement.

\begin{defi}
	On appelle \emph{chiffrement} tout couple $\typeT{c}$ de fonctions $(\enc, \dec)$
	de $\val$ dans $\val$
	vérifiant
	$\displaystyle \dec \circ \enc = \id$.
	
	Pour toute valeur $v$ de $\val$
	on note $\cy{v} = \enc(v)$
	et $\dc{v} = \dec(v)$
\end{defi}

\begin{defi}
	Pour une ligne $l$ définie sur $\Delta$, pour $\alpha$ un attribut,
	et pour $\typeT{c}$ un chiffrement,
	on appelle \emph{version de $l$ chiffrée pour $\alpha$ avec le chiffrement
		$\typeT{c}$}
	la ligne notée $\cy{l}_\alpha$ définie par:
	$$
	\left\lbrace
	\begin{array}{lll}
	\forall \beta \in \Delta \setminus \{\alpha\} & \cy{l}_\alpha(\beta) = l(\beta) & \\
	& \cy{l}_\alpha(\alpha) = \cy{l(\alpha)} & \text{si $\alpha \in \Delta$}
	\end{array}
	\right.
	$$
	
	De même, on définit la \emph{version de $l$ déchiffrée pour $\alpha$ avec le chiffrement
		$\typeT{c}$}, notée $\dc{l}_\alpha$, par:
	$$
	\left\lbrace
	\begin{array}{lll}
	\forall \beta \in \Delta \setminus \{\alpha\} & \dc{l}_\alpha(\beta) = l(\beta) & \\
	& \dc{l}_\alpha(\alpha) = \dc{l(\alpha)} & \text{si $\alpha \in \Delta$}
	\end{array}
	\right.
	$$
\end{defi}

\begin{defi}
	Pour $\alpha$ un nom d'attribut
	et \typeT{c} un chiffrement,
	on appelle \emph{fonction de chiffrement de $\alpha$ par \typeT{c}}
	la fonction
	$$
	\begin{array}{llcl}
	\cryptCAlpha : & \R & \rightarrow & \R \\
		&	r	&	\mapsto & \{ \cy{l}_\alpha / l \in r \}
	\end{array}
	$$
	
	De même, on appelle \emph{fonction de déchiffrement de $\alpha$ par \typeT{c}}
	la fonction
	$$
	\begin{array}{llcl}
	\decryptCAlpha : & \R & \rightarrow & \R \\
	&	r	&	\mapsto & \{ \dc{l}_\alpha / l \in r \}
	\end{array}
	$$
\end{defi}

\begin{defi}
	On dit d'un prédicat $p$ et un chiffrement $c$ sont compatibles
	pour l'attribut $\alpha$
	s'il existe un autre prédicat $\typeT{c}_\alpha \Rightarrow p$
	ne dépendant que de $p$, $\typeT{c}$ et du nom d'attribut $\alpha$ tel que
	$$
	\forall l \in L,
	p(l) = (\typeT{c}_\alpha \Rightarrow p)(\cy{l}_\alpha)
	$$
\end{defi}

\subsection*{Agrégation}

\begin{defi}
	Pour $\delta$ un ensemble de noms d'attributs réguliers,
	on appelle \emph{nom de groupe pour $\delta$}
	toute application $n$ définie de $\delta$
	à valeurs dans $\val$.
	
	On remarque que tout nom de groupe est une ligne.
	
	$\delta$ est appelé \emph{domaine} du nom de groupe $n$,
	et noté $\dom(n)$.
	
	De plus, pour $r$ une relation, on définit
	\emph{l'ensemble des noms de groupe de $r$ pour $\delta$}:
	$$
	r_\delta = \{l|_\delta / l \in r \}
	$$
\end{defi}

\begin{defi}
	Pour $r$ une relation et $n$ un groupe, on appelle
	\emph{groupe de $r$ pour le nom $n$} l'ensemble
	des éléments de $r$ coïncidant avec $n$ 
	sur $\s(r)\cap\dom(n)$. On le note $r_n$.
	
	Autrement dit:
	$$
	r_n = \{l \in r / l|_{\s(r)\cap\dom(n)}  = n|_{\s(r)\cap\dom(n)} \}
	$$
	
	De plus, on appelle \emph{identifiants du groupe $r_n$} l'ensemble
	des identifiants des lignes du groupe. On note $\ids(r_n)$ cet ensemble.
	
	Autrement dit:
	$$
	\ids(r_n) = \{ l(id) / l \in r_n \}
	$$
\end{defi}

\begin{defi}
	On dira qu'une application $f$ est \emph{plus petite}
	qu'une application $g$ si $f$ est une restriction de $g$.
	
	On dira qu'un nom de groupe $n_0$ est $\emph{minimal}$
	pour une relation $r$ donnée
	si c'est une plus petite application $n$ pour laquelle
	le groupe de $r$ pour $n$ vaut $r_{n_0}$.
\end{defi}

\begin{defi}
	Pour $r$ une relation, $n$ un nom de groupe,
	et $\alpha$ un attribut de
	$(\s(r) \setminus \dom(r)) \cup \{id\}$,
	on appelle \emph{valeurs du groupe $r_n$ pour
		l'attribut $\alpha$}
	la fonction
	$$
	\begin{array}{llcl}
	r_n(\alpha) : & \ids(r_n) & \rightarrow & \val \\
			& l(id) & \mapsto & l(\alpha)
	\end{array}
	$$
\end{defi}
	
\paragraph{Remarque:}
Souvent, on supposera que l'ensemble des identifiants possible
est totalement ordonné et on s'en servira pour considérer
des fonctions définies sur un ensemble d'identifiants
(par exemple les $r_n(\alpha)$ définis ci-dessus) 
comme des listes.

On définit la longueur de telles listes comme le cardinal
de leur ensemble de départ.
Par exemple, la longueur de $r_n(\alpha)$
est $|r_n(\alpha)| = |\ids(r_n)|$

\begin{defi}
	Pour $r$ une relation, et $n$ un nom de groupe,
	on appelle \emph{ligne de groupe de $r$ pour $n$}
	la ligne notée $\lgr_{r,n}$ définie sur $\s(r) \cip$ par:
	$$
	\left\lbrace
	\begin{array}{ll}
	\lgr_{r, n}(\alpha) = n(\alpha) & \text{si $\alpha \in \s(r) \cap \dom(n)$} \\
	\lgr_{r, n}(\alpha) = r_n(\alpha) & \text{si $\alpha \in (\s(r) \setminus \dom(n))$} \\
	\lgr_{r, n}(id) = \gamma & \text{où $\gamma$ est un identifiant frais}
	\end{array}
	\right.
	$$ 
\end{defi}

\begin{defi}
	Pour $\delta$ un ensemble de noms d'attributs,
	on appelle \emph{fonction d'agrégation pour les attributs $\delta$}
	la fonction suivante:
	$$
	\begin{array}{llcl}
	\groupDelta: & \R & \rightarrow &  \R \\
			& r & \mapsto & \{ \lgr_{r,n} / n \in r_\delta \}
	\end{array}
	$$
\end{defi}

\subsection*{Réduction}
La plupart du temps, les agrégations sont faites pour pouvoir faire une
réduction ensuite.

On suppose que les identifiants des lignes peuvent être totalement ordonnés
et donc que les fonctions définies sur des ensembles d'identifiants peuvent
être vues comme des listes.

Pour toute liste $l$ on notera $\head(l)$ le premier élément de la liste,
et $\tail(l)$ le reste de la liste. \\

Dans les définitions qui suivent, $f$ est une fonction de $\val^2$ dans $\val$
et $z$ est un élément de $\val$.

\begin{defi}
	On appelle
	\emph{réduction d'une liste $t$ par la fonction $f$ avec l'élément neutre $z$}
	la valeur $\redu_{f, z}(t)$ définie par induction sur la liste par:
	$$
	\left\lbrace
	\begin{array}{l}
	\redu_{f,z}(\emptyset) = z \\
	\redu_{f,z}(t) = \redu_{f , f(z, hd(t))}(\tail(t))
	\end{array}
	\right.
	$$
	
	Si une valeur $v$ de $\val$ n'est pas une liste,
	on la considère alors comme une liste à un seul
	élément et on pose donc $\redu_{f,z}(v) = f(z,v)$.
\end{defi}

\begin{defi}
	Pour $l$ une ligne définie sur $\delta$,
	et $\alpha$ un nom d'attribut régulier,
	on appelle
	\emph{réduction de l'attribut $\alpha$ dans la ligne $l$ 
		par la fonction $f$ avec l'élément neutre $z$}
	la ligne $\redu_{\alpha, f, z, l}$ définie sur $\delta$ par:
	$$
	\left\lbrace
	\begin{array}{ll}
	\redu_{\alpha, f, z, l}(\alpha) = \redu_{f,z}(l(\alpha)) & \text{si $\alpha \in \delta$}\\
	\redu_{\alpha, f, z, l}(\beta) = l(\beta) & \text{si $\beta \neq \alpha$}
	\end{array}
	\right.
	$$
\end{defi}

\begin{defi}
	On appelle \emph{fonction de réduction de l'attribut $\alpha$
		par la fonction $f$ avec l'élément neutre $z$} la fonction suivante:
	$$
	\left\lbrace
	\begin{array}{llcl}
	\foldAlphafz : & \R & \rightarrow & \R \\
				& r 	& \mapsto & \{ \redu_{\alpha, f, z, l} / l\in r \}
	\end{array}
	\right.
	$$
\end{defi}

\subsection*{Opérations ensemblistes: union, différence, fragmentation horizontale}
\begin{defi}
	On dit que deux tables $r$ et $r'$ sont \emph{défragmentables horizontalement}
	si elles ont  même schéma relationnel
	e leurs ensembles d'identifiants sont disjoints.
	Autrement dit,
	$$
	\left\lbrace
	\begin{array}{l}
	\s(r) =  \s(r') \\
	\{ l(id) / l \in r \} \cap \{ l(id) / l \in r' \} = \emptyset
	\end{array}
	\right.
	$$
	
	On appelle \emph{union} ou \emph{défragmentation horizontale}
	de deux tables $r$ et $r'$ défragmentables horizontalement
	la table $r \cup r'$, aussi notée $\hdefrag(r, r')$.
\end{defi}

\begin{defi}
	On appelle \emph{différence ensembliste}
	de deux tables $r$ et $r'$ ayant le même schéma relationnel
	la table $r \setminus r'$.
\end{defi}

\begin{defi}
	Pour $p$ un prédicat, on appelle \emph{fragmentation horizontale 
		de critère $p$}
	la fonction
	$$
	\begin{array}{llcl}
	\hfrag : & \R \rightarrow & \R^2 \\
			& r & \mapsto & (\{l \in r / p(l)\} , \{l \in r, \neg p(l)\})
	\end{array}
	$$
	
	On remarquera que les deux tables du résultat sont horizontalement défragmentables.
\end{defi}